\titreactivite{Une voiture pleine de modernités !}
%
Vous avez devant vous une petite voiture dit « à hydrogène ». Cette voiture fonctionne grâce à de l’énergie électrique « propre » ! Pour ce faire, il faut dans un premier temps « charger » la voiture en énergie ! Dans un second temps, cette énergie est utilisée pour faire avancer le véhicule. Nous étudierons ici simplement la première étape : le chargement.\\

Pour charger la voiture un panneau solaire photovoltaïque produit de l’énergie électrique. Cette dernière est alors convertie en énergie chimique par un électrolyseur. Les puissances en jeu sont de quelques watts.
%
\begin{boite}{Panneau photovoltaïque}
Un panneau photovoltaïque est un dispositif transformant de l’énergie de rayonnement en énergie électrique. Cela est possible grâce à l’effet « photo-électrique » : les photons mettent en mouvement des électrons. Évidemment, cette transformation entraine des pertes énergétiques sous forme de chaleur.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Électrolyse de l’eau}
Un électrolyseur est un dispositif transformant l’énergie électrique en énergie chimique. Cela est possible grâce à une transformation chimique appelée « électrolyse de l’eau ». Cette dernière — qui dégage de la chaleur — est possible grâce à un courant électrique. Elle est décrite par l’équation chimique suivante :
\begin{equation*}
\ce{2 H2O ->[][\unit{\acute{e}}lectrolyse] 2 H2  + O2 }
\end{equation*}
Les produits sont des gaz qui sont alors emmagasinés dans des réservoirs, ce sont ces gaz qui ont accumulé l’énergie chimique.
\end{boite}
%
\begin{figure}[h]
\begin{boitedemi}{Le dihydrogène}
\GHStwo
Nom : Dihydrogène\\
Formule : $\ce{H2}$\\
Utilisations : Carburant\\
Précautions : Très explosif
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{Le dioxygène}
\GHSthree
Nom : Dioxygène\\
Formule : $\ce{O2}$\\
Utilisations : Comburant…\\
Précautions : Aggrave un incendie
\end{boitedemi}
\end{figure}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Étudions les transformations énergétiques lors du chargement :
	\begin{enumerate}
	\item Quelle est la source de l’énergie, et quelle est la forme de cette énergie ? \app \ana
	\item À quel dispositif cette énergie est-elle apportée ? \ana
	\item Quelles sont les formes des énergies perdue et utile transformées par ce dispositif ? \ana \ana
	\item À quel second dispositif l’énergie utile est-elle apportée ? \ana
	\item Quelles sont les formes des énergies perdue et utile transformées par ce dispositif ? \ana \ana
	\item Réalisez le bilan énergétique du chargement. \réa \réa \réa
	\end{enumerate}
\item Le panneau solaire peut délivrer une énergie électrique $E_{\acute{e}lec}= 600 \;\unit{J}$ en cinq minutes, autrement dit en $t_{\acute{e}lec} = 300 \;\unit{s}$. Calculez la puissance de ce panneau solaire. \app \ana \réa \com \val
\item L’électrolyseur peut délivrer alors une énergie chimique $E_{chim} = 6 \;\unit{daJ}$ en une minute. Calculez la puissance de l’électrolyseur. \app \ana \réa \com \val
\item Comparez les deux puissances et expliquez.\app \ana \réa \com \val
\end{enumerate}
%